<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root>
<item>
<h3>Описание книги</h3>
<p>Эта небольшая книга простыми словами расскажет очень полезные и интересные факты про современные вычислительные технологии, а также про грамотную работу с информацией. Все материалы рассчитаны на широкую аудиторию.</p>
</item>
<item>
<h3>Как читать эту книгу?</h3>
<p>Рекомендуется вначале прочитать последовательно все советы и ответы на вопросы. Далее вы сможете использовать книгу в качестве справочника.</p>
</item>
<item>
<h3>Особые категории читателей</h3>
<p>Книгу можно читать лицам с любыми нарушениями слуха, так как в ней нет дополнительных (вложенных) звуковых материалов. Кроме этого, книга оптимизирована для электронного диктора, а значит доступна для незрячих. Учитывайте, что не все изложенные далее советы подходят для лиц с определёнными медицинскими противопоказаниями.</p>
</item>
<item>
<h3>Предупреждение</h3>
<p>Вся информация в этой книге является личным мнением автора. Все материалы, созданные в рамках данного проекта, распространяются абсолютно бесплатно, но без права изменения. Ни при каких обстоятельствах автор не запрашивает оплату, пароли или иные конфиденциальные сведения. Будьте всегда бдительны и не поддавайтесь на уловки мошенников, которые могут пытаться выманить у вас деньги.</p>
</item>
<item>
<h3>Лицензионное соглашение</h3>
<p>Книга предоставляется «как есть», без каких-либо гарантий, явных или подразумеваемых, включая, но не ограничиваясь, гарантиями товарной пригодности, пригодности для конкретных целей и отсутствия нарушений прав. Ни при каких обстоятельствах автор не несёт ответственности за любые претензии, ущерб или другую ответственность, возникающие в результате использования книги или в связи с ней либо другими действиями с книгой. Право вносить изменения в книгу есть только у автора.</p>
</item>
<item>
<h3>Кто автор этой книги?</h3>
<p>Меня зовут Александр Калинин. Родился в 1984 году в Москве. Высшее образование по специальности информационные технологии в экономике. Всю жизнь работаю программистом и техническим руководителем в крупных известных корпорациях. Занимаюсь базами данных и алгоритмами для анализа информации: экономическая статистика, техническая статистика, поведение пользователей, визуальное отображение (график, гистограмма, агрегационные диаграммы, физика в 3D и в CAD).</p>
</item>
<item>
<h3>Вступление</h3>
<p>Я с большим уважением отношусь к вашему времени, следовательно, предлагаю сразу переходить к делу. По моему замыслу чтение книги должно быть похоже на обычное общение, без сложных академических речей, но с соблюдением точных технических фактов и математических правил. С места в карьер.</p>
</item>
<item>
<h3>Какая флешка самая надёжная?</h3>
<p>Принцип дублирования используется во всех важных системах, например, в авиации. Суть в том, что вместо одной идеальной флешки мы покупаем две достаточно качественных флешки. Вам придётся вручную дублировать запись информации, но это и есть плата за надёжность.</p>
</item>
<item>
<h3>Как долго флешка хранит данные?</h3>
<p>Эти устройства не предназначены для длительного хранения информации. Правильнее хотя бы раз в полгода обновлять данные, а заодно и проверять работоспособность этого устройства.</p>
</item>
<item>
<h3>Как очистить данные с флешки перед выбрасыванием?</h3>
<p>Вполне разумно удалить все данные с флешки, перед тем, как её выбросить. Вы думаете, я буду рассказывать про команду shred в Linux? Нет. Есть очень надёжный способ. Снимите корпус с флешки и гравером с фрезой сильно повредите две прямоугольные микросхемы (обычно чёрного цвета): память и контроллер управления.</p>
</item>
<item>
<h3>Как правильно делать резервное копирование?</h3>
<p>Сразу уточню, что речь про бытовое применение правила 3-2-1. В идеальном случае нужно иметь минимум три копии данных, которые записаны на два разных типа носителей. Например, семейные фотографии есть на телефоне и на компьютере, а также на флешке в сейфе. Ещё есть правило, что одну копию нужно хранить вне дома, например, в квартире у родителей. Получается, что уже четыре копии, но от этого только лучше.</p>
</item>
<item>
<h3>Как сделать быструю резервную копию фотографии или документа?</h3>
<p>Бывает, что вы работаете над документом. Или делаете важные фотографии. А вот постоянно копировать на флешку нет времени. И облако вам недоступно. Если это не секретные данные, то можете сами себе отправить с одной почты на другую. Тогда у вас будет сохранено отправленное письмо, а в другом почтовом ящике оно придёт во входящие.</p>
</item>
<item>
<h3>Как купить хороший внешний аккумулятор?</h3>
<p>Лучше покупать отдельно корпус со встроенным модулем, а потом купить качественные аккумуляторы. Это полностью исключает откровенные подделки, в которые для тяжести приклеивают стальные грузы. Если вы собираетесь на природу (например, на охоту), то обязательно положите собранный внешний аккумулятор в герметичный пакет с застёжкой.</p>
</item>
<item>
<h3>Как фотографировать человека?</h3>
<p>В идеале пригласить профессионального фотографа, так как портретная фотография очень сложна (затрагивает много технических и психологических факторов). Но для бытовых фотографий будет достаточно запомнить следующие советы: лучше ловить активные сцены (например, езда на лошади), ищите равномерное мягкое освещение (золотой час или облачность), а также используйте подходящий объектив (85 или даже 135 мм). Всегда делайте много фотографий, а дома уже в спокойном режиме выбирайте самые удачные.</p>
</item>
<item>
<h3>Как сфотографировать собаку?</h3>
<p>Собаки очень любят крутить головой в разные стороны. На семейных портретах собака будет смотреть куда угодно, кроме камеры. Совет такой: возьмите игрушку собаки и перед снимком демонстративно понюхайте её, такое поведение быстро заставит собаку посмотреть в сторону камеры. Вот только есть риск, что взгляд собаки будет не самый довольный. Если это не помогает, то используйте секретный приём: посветите лазерной указкой перед своими ногами, а потом назовите имя собаки и сделайте фото.</p>
</item>
<item>
<h3>Если вы собака, которая умеет читать</h3>
<p>Автор пока ещё не встречал умеющих читать собак, но вдруг. Короче говоря, если вы очень юный пёс (два или три месяца), который не хочет, чтобы человек его фотографировал, то для вас есть совет. Нужно сильно виляя хвостом попроситься на ручки. Скорее всего, человек положит фотоаппарат на стол, а сам возьмёт вас на руки и сядет на диван. В этот момент очень важно посмотреть на человека серьёзным, но радостным взглядом и описаться. А пока человек матерясь несёт штаны и майку в ванную можно успеть забежать в другую комнату и залезть на кровать. Проверено. Приём действительно работает.</p>
</item>
<item>
<h3>Как фотографировать кота?</h3>
<p>Кошки любят позировать и смотреть в камеру. Если нужно привлечь внимание к смартфону, то часто помогает тихое шипение или странное движение телом. Кошки реагируют на необычные вещи внимательным изучающим взглядом, поэтому может сработать шапка в квартире или даже строительная каска. Работает приём недолго, поэтому успейте сделать несколько снимков.</p>
</item>
<item>
<h3>Как правильно сфотографировать Луну?</h3>
<p>Многое будет зависеть от фокусного расстояния объектива. Оно должно составлять примерно 200 мм или немного больше. Фотоаппарат следует закрепить на штативе, а спуск производить по таймеру. Для ознакомления с примером смотрим галерею фотографий на моём официальном сайте.</p>
</item>
<item>
<h3>Как фотографировать Луну на смартфон?</h3>
<p>Как мы с вами обсуждали, у смартфона недостаточное оптическое увеличение для таких снимков. Но есть обходной путь. Сделайте фото через зрительную трубу (желательное увеличение 20 или 40 крат). По законам оптики это сработает. Используйте крепление для зрительной трубы, если есть возможность.</p>
</item>
<item>
<h3>Про зрительные трубы и монокуляры</h3>
<p>На популярных маркетплейсах можно видеть товары с очень забавными характеристиками. Например, монокуляры с увеличением якобы в сотни или даже тысячи крат. Так не бывает. Проверяйте сайт производителя и смотрите на нём характеристики. Обязательно смотрите независимые обзоры и сравнительные фотографии в отзывах на товар. На монокулярах кратность обычно от 4 до 12 крат. Для охоты чаще всего 8 или 10 крат. А вот качественная зрительная труба обычно увеличивает от 20 до 40 крат. Повторюсь, проверяйте в отзывах и в обзорах, что заявленные характеристики близки к фактическим.</p>
</item>
<item>
<h3>Как я покупаю на маркетплейсах?</h3>
<p>Вначале я смотрю результаты лабораторных испытаний на профильных сайтах (Роскачество, известные лаборатории). Далее смотрю обзоры на профильных ресурсах. Дополнительно смотрю отзывы с фотографиями. В большинстве случаев этого достаточно.</p>
</item>
<item>
<h3>Что такое лабораторная проверка?</h3>
<p>Если товар проходил лабораторные испытания, то должны быть соответствующие документы. Обычно такие документы состоят из протокола испытаний и заключения экспертизы. Простой пример: на каску сбрасывали различные грузы со специальной стойки. Все параметры этих грузов и высоты должны строго соответствовать методикам. Тогда это будет заключением экспертизы.</p>
</item>
<item>
<h3>Как устроена поисковая система?</h3>
<p>Вначале уточню, что поисковые системы бывают разные (глобальные, корпоративные, встроенные в социальные сети или маркетплейсы). Расскажу общий принцип работы. В классическом смысле нет единой программы. Это несколько систем, за которые отвечают разные команды. Вначале источники данных обходят микросервисы сбора данных (их часто называют боты или пауки), которые складывают собранные документы в очередь (часто это Apache Kafka). Далее начинается самое интересное. Микросервисы (воркеры) забирают документы из очереди и буквально разбирают на запчасти: сам текст преобразуется в инвертированный индекс, а дополнительные признаки (лайки, просмотры, ссылки на документы) помещаются в другой индекс. Когда пользователь делает запрос, то он на самом деле не ищет в интернете, а запрашивает данные из индексов.</p>
</item>
<item>
<h3>Как устроен поиск для RAG?</h3>
<p>Когда сотрудник создал документ (например, инструкцию), то микросервис отправляет сообщение в очередь. Дальше начинается самое интересное. Из этой очереди документ попадает в микросервис, который отвечает за преобразование документа в вектор признаков, а также за добавление вектора в базу данных. Получается архитектура, которая весьма сильно похожа на классическую систему для полнотекстового поиска. И это действительно так. При наличии механизма RAG модель делает серию запросов в этот микросервис поиска. Таким образом, система получает самые свежие данные. Тут важно понимать, что источником информации является именно найденный список документов (система выдаёт ссылки). А вот ответы любой LLM нужно воспринимать, как дополнительные подсказки, в которых высоки риски галлюцинаций модели.</p>
</item>
<item>
<h3>Как устроен поиск по картинкам?</h3>
<p>В самом начале хочу уточнить, что речь пойдёт именно про поиск по текстовому описанию. Вот у нас есть большое количество фотографий, а также текстовый запрос пользователя. Нам нужно найти только релевантные фотографии. Наиболее очевидный способ решить задачу это сделать самый обычный полнотекстовый поиск, который будет выдавать ссылку на фотографию. Это означает, что нам придётся для каждой фотографии запускать LLM, который будет делать текстовое описание. А далее у нас получится архитектура, которая уже описана в предыдущем сообщении.</p>
</item>
<item>
<h3>Какие фотографии размещать на сайте знакомств?</h3>
<p>Я понимаю, что это непростая тема, но я буду говорить с позиции разработчика. Сайты и приложения могут быть разными, но в поведении пользователей сохраняются типичные шаблоны. Почти все пользователи принимают решения только на основании фотографий. Лучше всего работают три фотографии, из которых две фотографии экстремального спорта (мотоцикл, скалодром) и одно фото с крупной собакой.</p>
</item>
<item>
<h3>Забавный фокус</h3>
<p>Гуляем вчера вечером с близкой знакомой. Она решила сфотографировать Луну на телефон. Говорит, что Луна получается размытой точкой. Я достаю свой телефон и делаю фото. Показываю ей: а там Луна как в телескоп, с мелкими деталями. Она сильно удивилась. Суть фокуса: показал свою другую фотографию, которую делал на даче с помощью фотоаппарата. У смартфона не может быть такого сильного оптического увеличения объектива по причине его габаритов.</p>
</item>
<item>
<h3>Как в домашних условиях быстро сделать штатив?</h3>
<p>Само крепление для фотоаппарата или держатель для смартфона лучше купить. А вот стойку легко сделать из квадратного алюминиевого профиля. Соединение на паре болтов. Далее всё зависит от того, где вы будете пользоваться штативом. В квартире крепить стойку можно с помощью струбцин к стремянке или к большому диску для штанги (на 20 кг). Если это уличный вариант штатива, то всё сложнее. Придётся сделать красивое складное основание, но это явно выходит за рамки этого сборника советов.</p>
</item>
<item>
<h3>Как сделать фотоаппарат своими руками?</h3>
<p>Если вы уверены, что хотите сами сделать камеру, то потребуется: аккумуляторы (три штуки 18650 и батарейный отсек для них), сильный (примерно на 5 ампер) преобразователь DC-DC в 5 вольт, Raspberry Pi 5 и хороший модуль камеры. Готовые корпуса РЭА продаются на маркетплейсах, но важно думать про охлаждение. Всё управление будет по радиосигналу через встроенный в Raspberry Pi 5 модуль Wi-Fi.</p>
</item>
<item>
<h3>Как аккуратно сверлить крепление в корпусе РЭА?</h3>
<p>Лучше всего использовать координатные тиски и небольшой настольный сверлильный станок. Если нет опыта, то попробуйте на аналогичной заготовке, которую не жалко. Для кнопок отверстие будет круглым, что сложностей не вызывает, так как делается подходящим сверлом в мягком материале (пластик, алюминий). А фигурное отверстие лучше делать фрезой, при этом вращая ручки координатных тисков. Альтернативный способ: гравером с фрезой, но несколькими осторожными шагами.</p>
</item>
<item>
<h3>Как фотографировать на испытательном полигоне?</h3>
<p>Предположим, что вы хотите с близкого расстояния снять тренировку по практической стрельбе или испытание охотничьих патронов. Понятное дело, что смартфон или фотоаппарат жалко портить. Поэтому есть несколько простых правил. Во-первых, не размещайте фотоаппарат слишком близко к мишени, а используйте длиннофокусный объектив. Во-вторых, никогда не стойте рядом с опасной активностью (практическая стрельба, испытание бронежилетов, испытание защитных корпусов), а пользуйтесь управлением через смартфон или пультом. Кроме этого, для защиты фотоаппарата от шрапнели закрепите на перед штативом лист монолитного поликарбоната толщиной 10 мм, но учтите, что он может искажать изображение. Важно: соблюдайте правила испытательного полигона и действующее законодательство. Очки и наушники обязательны. Самая важная мысль: ещё раз повторю, что самое главное управлять фотоаппаратом дистанционно или просто включить запись видео.</p>
</item>
<item>
<h3>Улучшение записи звука на смартфоне</h3>
<p>Вот снимаете вы видео, где ваш друг рассказывает что-то интересное. Изображение красивое, а звук плохой. Дело тут не в настройках, а в физике. Микрофон должен располагаться рядом с источником звука. Именно по этой причине профессионалы используют петличные микрофоны. А в домашних условиях используются настольные микрофоны.</p>
</item>
<item>
<h3>Про хранение паролей</h3>
<p>Сразу уточню, что рассказываю только про бытовое применение, так как в организациях за это отвечают специальные отделы. Так вот, вначале нужно подумать, а что я хочу зашифровать? На моём компьютере есть  фотографии природы, материалы блогов, моя книга, скрипты на Python, фотографии родственников, фотографии домашних животных, а также пароли. Получается, что спрятать мне нужно только пароли. А всё остальное не требует шифрования. Как же я поступил? При установки операционной системы (Linux Debian) я включил шифрование диска с помощью встроенных средств (LUKS). Вторым шагом я использую менеджер паролей. В итоге мне нужно помнить только два сложных пароля. На мой взгляд для домашнего использования этого достаточно. Только не забывайте делать резервную копию. Про это мы уже говорили.</p>
</item>
<item>
<h3>Человеческий разум и пароли</h3>
<p>Вот интересная и невероятно полезная задачка: как запомнить сложный пароль от менеджера паролей? Особенности устройства и работы мозга человека изучены не полностью, но уже известно, что мы очень плохо запоминаем много абсолютно случайных символов (с точки зрения математики пароль должен состоять из большого количества случайных символов). По этой причине иногда советуют запомнить пару принципов, а пароль замаскировать под самое обычное фото. Например, вот так: на фотографии в вашем телефоне видны электронные компоненты на схеме. Паролем будет перечисление их названий. К этому можете добавить сразу два правила: только первые шесть символов названия, а все гласные буквы заменять на некий спецсимвол. Конечно, это не самый идеальный совет, но он точно лучше паролей, которые используют большинство людей.</p>
</item>
<item>
<h3>Как социальные сети, банки и маркетплейсы хранят пароли пользователей?</h3>
<p>Даже я этого точно не знаю, несмотря на тот факт, что много лет работал в таких организациях в должности технического руководителя и старшего разработчика. Могу предположить, что там сложный модуль с вычислением стойкой к перебору контрольной суммы (возможно, там есть Argon2) и дополнительной солью. Другими словами, сделано таким образом, чтобы из контрольный суммы было невозможно восстановить пароль. Тут важно понять, что цели разные. Мы дома храним базу паролей, чтобы ей пользоваться, а микросервисы просто проверяют факт правильности пароля.</p>
</item>
<item>
<h3>Если компьютер перестал загружаться</h3>
<p>Самая частая причина кроется не в аппаратных проблемах, а в операционной системе. Запишите заранее образ Ubuntu (или Linux Debian) на флешку. Тогда в подобных ситуациях у вас будет возможность загрузить компьютер и скопировать ценные данные на вторую флешку.</p>
</item>
<item>
<h3>Если сломался компьютер</h3>
<p>Бывают неприятные ситуации, когда у вас сломался компьютер, но нужно достать данные со встроенного HDD или SSD. Разумеется, в этом пункте предполагается, что сам носитель исправен, а поломка в чём-то другом (оперативная память, процессор, системная плата, блок питания или графическая карта). Встроенный носитель потребуется извлечь из системного блока и подключить через провод USB к другому компьютеру. Для этого купите на любом маркетплейсе подходящий модуль для подключения HDD или SSD к порту USB.</p>
</item>
<item>
<h3>Какой самый лучший гаджет для квартиры?</h3>
<p>Самый лучший гаджет для дома это централизованная сигнализация (охранная и пожарная). Дополнительно к ней вы можете поставить систему защиты от протечки воды (перекрывает воду при срабатывании датчика) и аналогичную систему для бытового газа.</p>
</item>
<item>
<h3>Если отключили горячую воду</h3>
<p>Походный душ в этой ситуации очень сильно выручает. Это очень компактный прибор со встроенным насосом и аккумулятором. Достаточный поток воды, который не сильно хуже обычного водоснабжения. Одной зарядки хватает на четыре приёма душа. Нагревайте воду как в старые времена: большой кастрюлей и газовой плитой.</p>
</item>
<item>
<h3>Новая жизнь вашего телевизора</h3>
<p>Очень удобно использовать одноплатный компьютер для большого телевизора. Разумеется, понадобится беспроводная клавиатура и мышка. Если вас устраивает экран телевизора, но вы хотите больше возможностей, то подумайте про покупку одноплатного компьютера вместо замены телевизора.</p>
</item>
<item>
<h3>Как сделать домашнюю локальную сеть?</h3>
<p>Самый простой способ это купить готовый маршрутизатор (роутер). Они сейчас очень доступны по цене и поддерживают не только проводное соединение, но и Wi-Fi. Устройства в сети сами получат все необходимые настройки, если у них включен режим DHCP. Что касается сетевых проводов (RJ-45, 8P8C), то сейчас продаются уже обжатые, самой разной длинны. Вот только не забывайте поменять пароль на роутере.</p>
</item>
<item>
<h3>Как измерить мощность бытовых приборов?</h3>
<p>В домашних условиях проще всего использовать бытовой ваттметр. Он замеряет напряжение в сети и силу тока. Если мы умножаем вольты на амперы, то получаем мощность. Кроме этого, ваттметр в режиме замеры силы тока (амперметр) позволяет оценить нагрузку на провода в квартире.</p>
</item>
<item>
<h3>Как определяется уровень заряда автомобильного аккумулятора?</h3>
<p>Для этой цели достаточно померить мультиметром напряжение на клеммах. У достаточно хорошо заряженной АКБ оно должно быть в интервале от 12.6 до 12.8 вольта при выключенном двигателе. Если вы хотите провести полноценные замеры, то придётся купить нагрузочную вилку и найти методику проверки на сайте производителя АКБ. Либо приобрести специальный диагностический прибор.</p>
</item>
<item>
<h3>Как своими руками поднять автомобиль?</h3>
<p>Вы достаточно сильны, чтобы поднять автомобиль. Правда. Вы сможете поднять свою машину даже одной рукой. Всё дело в том, как вы распорядитесь своей силой. Если постепенно качать масло маленьким насосом в большой цилиндр, то сила увеличивается пропорционально площади поршня. А чтобы качать было проще, то используется ещё один приём, который называется рычаг второго рода. Это чуда-машинка называется гидравлический домкрат.</p>
</item>
<item>
<h3>Как стать слабее?</h3>
<p>Странно звучит. Зачем это делать? Есть люди, которые специально покупают устройство, которое делает их ноги слабее. По сути, в этом устройстве тоже используется принцип рычага, только наоборот. Они проигрывают в силе, но выигрывают в скорости. Поэтому их ноги становятся слабее, но быстрее. Устройство так и называют: быстрые ноги (велосипед).</p>
</item>
<item>
<h3>Как силой света двигать огромные грузы?</h3>
<p>Есть одна хитрость. Называется она фотореле. Разумеется, двигает грузы мощный электрический мотор, а свет только управляет. Когда луч света попадает на датчик, то фотореле срабатывает и запускает полезную нагрузку. Ещё существует радиореле, которое управляется тоже фотонами, но уже невидимыми для человека (радиопульт).</p>
</item>
<item>
<h3>Как самому измерять интенсивность света?</h3>
<p>В домашних условиях замеры освещения проще всего сделать с помощью небольшого фоторезистора. Он меняет своё сопротивление в зависимости от потока света. Для примера можете замерить сопротивление аналогового фоторезистора с помощью мультиметра. Посмотрите, как оно будет меняться, если посветить фонарём на этот датчик.</p>
</item>
<item>
<h3>Как самому сделать термометр?</h3>
<p>Аналоговый терморезистор меняет своё сопротивление в зависимости от температуры. Проверить можете мультиметром (режим измерения сопротивления).</p>
</item>
<item>
<h3>Откуда сами часы знают про время?</h3>
<p>Есть такой модуль, который называют кварцевый резонатор. Он выдаёт фиксированное число импульсов в секунду. Если мы пропустим выходной сигнал через делитель частоты, то получим удобное для нас значение, например, один импульс в миллисекунду.</p>
</item>
<item>
<h3>Как устроен самый простой датчик открывания двери?</h3>
<p>Он состоит из двух частей: маленький магнитик в пластиковом корпусе и самый обычный геркон в соседнем корпусе. Когда дверь открывается, то происходит физическое размыкание контактов, которое интерпретируется микроконтроллером как тревога.</p>
</item>
<item>
<h3>Как замерить угол поворота?</h3>
<p>С помощью потенциометра. Если вы читали два предыдущих пункта, то уже догадались, что происходит при повороте ручки. А вот для более точных замеров нужен совершенно иной прибор, который называется энкодером. У него внутри диск с контактами, например, один поворот будет соответствовать 360 импульсам. Если нужно совсем точно, но потребуется дорогой лазерный энкодер. У него тоже внутри есть диск, только в нём микроскопические отверстия в несколько рядов, через которые проходит слабый лазерный луч. Это уже более сложный измерительный прибор.</p>
</item>
<item>
<h3>Как замерить обороты?</h3>
<p>Для этого есть готовый модуль датчика индуктивности. У него есть три провода. Два из них нужны для питания, а третий для сигнала. Если поднести металлический предмет близко к чувствительной области датчика, то на проводе сигнала будет логическая единица (напряжение питания). Именно такой датчик и считывает обороты вала, на котором есть зубцы (тот самый металлический предмет, на который реагирует датчик).</p>
</item>
<item>
<h3>Как слабый микроконтроллер может управлять большой нагрузкой?</h3>
<p>Конечно, силы тока у микронтроллера не хватит, чтобы на заводе запустить мощный станок. Для этого используют подключение через промышленный модуль реле со встроенной оптопарой.</p>
</item>
<item>
<h3>Почему знание формулы кинетической энергии спасает жизнь?</h3>
<p>Любое транспортное средство (автомобиль, мотоцикл, самокат, велосипед) ведёт себя не совсем интуитивно. Кажется, что энергия возрастает пропорционально скорости, но это миф. Истинная формула выглядит следующим образом: масса (кг) умноженная на квадрат скорости (мс/с), а потом делённое на два. По этой причине при небольшом повышении скорости вы получаете существенный прирост энергии. А это уже влияет на управляемость и тормозной путь.</p>
</item>
<item>
<h3>Зачем нужно помнить про синус?</h3>
<p>Как вариант, это может быть полезным, так как позволит быстро прикинуть угол подъёма. Вы знаете, что перед вами находится аппарель длинной 2 метра, а высотой 1 метр. Получается, что различие в два раза. Синус угла 30 градусов равен 1/2, следовательно, мы нашли угол.</p>
</item>
<item>
<h3>Для чего в быту помнить про тангенс?</h3>
<p>Хороший способ быстро прикинуть высоту объекта. Бытовой пример: к полу прижатый треугольник с углом 45 градусов смотрит не вершину (это легко понять с помощью прижатой лазерной указки), то горизонтальная дистанция равна высоте. Тут важно дополнить: для правильных измерений лучше использовать промышленный лазерный дальномер.</p>
</item>
<item>
<h3>Зачем мне знать про производную?</h3>
<p>Это ещё один приём принятия решений. Пусть метрика должна быть равна нулю. Теперь просто возведите во вторую степень различие с ожиданием. На графике это будет парабола. Её производная в два раза больше числа в каждой точке графика. Получается, что чем больше производная, тем сильнее вы отклоняетесь от нуля. А знак производной указывает в какую сторону.</p>
</item>
<item>
<h3>Про среднее значение</h3>
<p>Когда вам говорят про среднее значение, то важно учитывать, что этим могут легко манипулировать. Лучше посмотреть гистограмму, на которой будет нанесена вертикальной чертой медиана. Это сильно поможет увидеть реальную картину.</p>
</item>
<item>
<h3>Какой огнетушитель нужен для компьютера и другой электроники?</h3>
<p>Углекислотный огнетушитель (рекомендую ОУ-3) прекрасно подходит для электронной техники. Он не портит уцелевшие модули и не оставляет следов. А в качестве запасного и более универсального варианта подходит порошковый ОП-8 (сильное облако порошка, портит некоторые вещи, нужна защита глаз и дыхания с помощью самоспасателя).</p>
</item>
<item>
<h3>Какой огнетушитель нужен для автомобиля?</h3>
<p>Раннее утро. Пробка. Ремонт дороги в нескольких километрах от Москвы. Передо мной в пробке стоит парень на стареньком автомобиле. Вдруг у него из-под капота начинает идти дым. Парень (водитель загоревшийся машины) выскакивает из машины, достаёт маленький огнетушитель и начинает бить им об асфальт. Тут из соседней машины выходит другой водитель с огнетушителем и начинает работать в подкапотное пространство. Я тоже вышел и передал мужику один свой огнетушитель (в моей машине два ОП-8), а также подсказал, как правильно его использовать. В итоге потушили. Вывод: нужно обязательно положить в багажник два хороших порошковых огнетушителя и уметь их использовать.</p>
</item>
<item>
<h3>Как не заблудиться в лесу?</h3>
<p>Самый лучший гаджет для леса это обычный аналоговый компас. А лучше два. Кроме компаса обязательно возьмите с собой: тёплая непромокаемая одежда, фонарик, внешний аккумулятор для телефона. А самый лучший совет: не ходите в лес без проверенного коллектива опытных охотников.</p>
</item>
<item>
<h3>Если собака провалилась под лёд</h3>
<p>Главное правило: безопасность спасателя на первом месте. Теперь к сути. Когда собака выскочила на лёд и провалилась, то не подбегайте близко. Действуйте ползком. Тащите собаку волоком, не вставайте. В самом идеальном случае на вас должен быть спасательный жилет с верёвкой, которую держат друзья или родственники, стоящие на берегу. Самая разумная стратегия действовать заранее, то есть в прогулках рядом с источниками опасности взять собаку на длинный поводок (на карабине к шлейке). Держать поводок должен сильный взрослый мужчина.</p>
</item>
<item>
<h3>Про помощь животным</h3>
<p>Обратил внимание, что на некоторых маркетплейсах можно купить дополнительный цифровой товар (сумма перечисляется приютам для животных). Хорошая идея. Главное, убедитесь, что это действительно настоящие реквизиты приюта для животных. В идеале, если вы лично привозили корм туда и сами своими глазами видели, что всё честно. У нас раньше в охотничьем коллективе тоже интересная инициатива была. Мы узнали через знакомых потребности приюта и закупили им корма, миски, бинты.</p>
</item>
<item>
<h3>Про фильмы с нападением медведей</h3>
<p>В художественных фильмах показывают огромного медведя, который встаёт на задние лапы и медленно идёт на человека. Выглядит красиво, но в реальности медведь прыгает из кустов на спину человеку. И бегает он очень быстро, как собака. Учтите, что медведь очень крепкий на рану зверь, которого не всегда сразу останавливает даже 7.62 на 51 или близкая работа с 12/76. А подранок очень опасен и его не просто быстро добрать. Тем более чисто и сразу добыть с первого выстрела. Если речь идёт только про отпугивание без оружия, то лучше использовать спокойный уверенный голос и фальшфейер.</p>
</item>
<item>
<h3>Курок или спусковой крючок?</h3>
<p>Очень часто в фильмах и в СМИ спусковой крючок называют курком. Даже некоторые спортсмены практической стрельбы и охотники говорят фразу про нажатие на курок, но подразумевают хвост спускового крючка. Ещё часто можно услышать, как прибор бесшумной стрельбы или даже стилизованный гражданский дульный тормоз-компенсатор называют глушителем.</p>
</item>
</root>

